[Zhu-xi1.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zhu-xi1.gif "fig:Zhu-xi1.gif")

**程朱理学**，是[宋明理學的一派](../Page/宋明理學.md "wikilink")，又稱**性理學**，有時會被简称為**理学**，與[心學相對](../Page/心學.md "wikilink")。是指[宋朝以后由](../Page/宋朝.md "wikilink")[程颢](../Page/程颢.md "wikilink")、[程颐](../Page/程颐.md "wikilink")、[朱熹等人发展出来的](../Page/朱熹.md "wikilink")[儒家流派](../Page/儒家.md "wikilink")，認為理是宇宙萬物的起源（從不同的角度認識，祂有不同的名稱，如[天](../Page/天.md "wikilink")、[道](../Page/道.md "wikilink")、[上帝等](../Page/上帝.md "wikilink")），而且祂是善的，祂將善賦予人便成為本性，將善賦予[社會便成為](../Page/社會.md "wikilink")“[禮](../Page/禮.md "wikilink")”；而人在世界萬物紛擾交錯中，很容易迷失自己稟賦自“理”的本性，社會便失去“禮”。

如果無法收斂私欲的擴張，則偏離了[天道](../Page/天道.md "wikilink")，不但無法成為[聖人](../Page/聖人.md "wikilink")（儒家最高修為者，人人皆可達之），還可能會迷失於世間。所以要修養、歸返、並伸展上天賦予的本性（存天理），以達致“仁”的最高境界；此時完全進入了理，即“[天人合一](../Page/天人合一.md "wikilink")”矣。然後就可以“從心所欲而不逾矩”，這時人欲已融入進天理中（滅人欲，不是無欲，而是理欲合一），無意、無必、無固、無我（從“毋”變成“無”），則無論做什麼都不會偏離天道了。

理是宇宙萬物的起源，所以萬物“之所以然”必有一個“理”；而通過推究事物的道理（格物），可以達到認識[真理的目的](../Page/真理.md "wikilink")（致知）。

## 發展

理學在[中国古代又称](../Page/中国古代.md "wikilink")“义理之学”或“道學”，其創始人為[北宋的](../Page/北宋.md "wikilink")[周敦颐](../Page/周敦颐.md "wikilink")、[邵雍及](../Page/邵雍.md "wikilink")[張載](../Page/張載_\(北宋\).md "wikilink")。繼後有[程颢和](../Page/程颢.md "wikilink")[程颐等人繼續發展](../Page/程颐.md "wikilink")，最終由[南宋](../Page/南宋.md "wikilink")[朱熹集其大成](../Page/朱熹.md "wikilink")，因此这种理学常被称为“程朱理学”，在[元朝及其后的](../Page/元朝.md "wikilink")[朝代中均为国家的官方思想](../Page/朝代.md "wikilink")。研究理学的学者稱為“理學家”。

理學初起於北宋，盛極於南宋與元朝、[明朝時代](../Page/明朝.md "wikilink")，[清朝中葉以後逐漸沒落](../Page/清朝.md "wikilink")。它是宋朝以后才發展出來的一種新儒學思想，除了傳統儒學的自身更張和社會形勢所迫之外，還大量融入了[佛家](../Page/佛家.md "wikilink")、[道家思想](../Page/道家.md "wikilink")。宋、明以降，著名理學名家有：周敦頤、張載、[二程](../Page/二程.md "wikilink")（程顥、程頤）、[楊時](../Page/楊時.md "wikilink")、[羅從彥](../Page/羅從彥.md "wikilink")、[朱熹](../Page/朱熹.md "wikilink")、[呂祖謙](../Page/呂祖謙.md "wikilink")、[楊簡](../Page/楊簡_\(南宋\).md "wikilink")、[真德秀](../Page/真德秀.md "wikilink")、[魏了翁](../Page/魏了翁.md "wikilink")、[許衡](../Page/許衡.md "wikilink")、[吳澄](../Page/吳澄.md "wikilink")、[曹端](../Page/曹端.md "wikilink")、[薛瑄](../Page/薛瑄.md "wikilink")、[吳與弼](../Page/吳與弼.md "wikilink")、[邱濬](../Page/邱濬.md "wikilink")、[陳獻章](../Page/陳獻章.md "wikilink")……等。細分來講，陸王（[陸九淵](../Page/陸九淵.md "wikilink")、[王守仁](../Page/王守仁.md "wikilink")）、濂溪（周敦頤）與理學有所**差異**，而更背道而馳，萬不可混為一談。

[魏晉南北朝](../Page/魏晉南北朝.md "wikilink")[玄學盛行](../Page/玄學.md "wikilink")，唐代佛、道思想盛行，儒家思想不再獨尊於一家。但是朱熹完成了新儒學的改革。朱熹的深刻之处在于，把[孔孟置于正宗](../Page/孔孟.md "wikilink")，同时又把[董仲舒](../Page/董仲舒.md "wikilink")[五行](../Page/五行.md "wikilink")，把张载、周敦颐、二程的观点，以及佛学高度一元化的哲学和道家[無為的思辨精神](../Page/無為.md "wikilink")，加以整理，小心而细致地构造出内容精深的新儒学体系。儒学在世界观、[方法论上的短处被克服了](../Page/方法论.md "wikilink")。這使佛、道等学说再也不会动摇它了。宋以后七百年间，理学一直被奉为正统，与[宗法制十分的适应](../Page/宗法制.md "wikilink")。
[左](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zhu_xi.jpg "fig:左")
朱熹將儒家思想推向了更高的境界，使其成為儒家發展史的一個里程碑。一提到理學，人們馬上會想到“存天理，滅人欲”的口號。在理學發達之前，“仁”是儒家中心思想，雖然是一種有等級尊卑的愛，但仁是以人性為基礎。雖然傳統儒學也主張孝道和貞潔，但其禁欲色彩並不濃厚。儒學發展到理學階段以後，已帶有濃厚的[禁慾主義色彩](../Page/禁慾主義.md "wikilink")。二程說“大抵人有身，便有自私之理，宜其與道難一”，並稱“無人欲即皆天理”。《[朱子語類](../Page/朱子語類.md "wikilink")·卷十三》，朱熹用飲食為例闡述：“飲食者，天理也；要求美味，人欲也。”在宋朝以後，中國很少再出現像[李白這樣](../Page/李白.md "wikilink")“我本楚狂人”的詩人了。

程頤嚴肅剛正，神聖不可侵犯，甚至不通人情，實為後世所見的“道學臉孔”。在婦女[貞操方面](../Page/貞操.md "wikilink")，程頤認為：“……凡取（娶），以配身也；若取失節者以配身，是己失節也。”有人問程頤，[寡婦貧苦無依](../Page/寡婦.md "wikilink")，能不能[再嫁](../Page/再嫁.md "wikilink")（「或有孤孀貧窮無托者，可再嫁否」）；程頤答，有些人怕凍死餓死，才用饑寒作為藉口，然而餓死事小、失節事大（「只是後世怕寒餓死，故有是說；然餓死事極小，失節事極大」）。（《程氏遺書》卷二十二）程頤以此作為衡量賢媛淑女的標準，朱熹在〈與陳師中書〉也同意這樣的說法：「昔伊川先生嘗論此事，以為餓死事小、失節事大。自世俗觀之，誠為迂腐；然自知經識理之君子觀之，當有以知其不可易也。」朱熹主張婦女“從一而終”、壓抑“人欲”\[1\]。

程朱理學反對佛道的[虛無主義](../Page/虛無主義.md "wikilink")，認為它忽略了倫理道德秩序；但同時又從道家思想裡借鑒了許多關於[道的論述](../Page/道.md "wikilink")，作為儒家[形上學體系的材料](../Page/形上學.md "wikilink")。其實這正是儒家經典《[大學](../Page/大學.md "wikilink")》所謂“好而知其惡，惡而知其美”的具體表現。

朱熹的思想體系博大精微，教人的方法也較為平易近人，因此能集宋代理學之大成，是繼孔子後儒學集大成者。朱熹的許多著作都是下细功夫的，他與[呂祖謙共同編撰了一本著作](../Page/呂祖謙.md "wikilink")《[近思錄](../Page/近思錄.md "wikilink")》作為理解[四子書](../Page/四子書.md "wikilink")（指周敦頤、二程、張載）的階梯；而他認為，四子書是通往[五經的階梯](../Page/五經.md "wikilink")，《近思錄》曾為後世儒生必讀。[熊赐履大肆鼓吹程朱学说](../Page/熊赐履.md "wikilink")，强调：“朱子之学，即程子之学。程朱之学，即孔孟之学。若程朱非，则孔孟亦非矣。程朱之学，孔孟之学也。程朱之道，孔孟之道也。学孔孟而不宗程朱，犹欲其出而不由其户，欲其入而闭其门也。”\[2\]。乾隆五年（1740年）[下诏](../Page/下诏.md "wikilink")，程朱之学“得孔孟之心传……循之则为君子，悖之则为小人；为国家者由之则治，失之则乱；实有裨于化民成俗，修己治人之要。”

繼朱熹之後，[明朝大儒王陽明](../Page/明朝.md "wikilink")（[王守仁](../Page/王守仁.md "wikilink")）將儒家思想再次推向了另一個極致——[心學](../Page/心學.md "wikilink")。

## 对程朱理学的批判

明末，[李贽针对正统理学家的](../Page/李贽.md "wikilink")“存天理灭人欲”的命题，他提出“穿衣吃饭，即是人伦物理”的主张，认为“理”，就在百姓的日常生活当中，对正统思想提出了挑战。

清朝以後，“反理學”的態勢一度形成。[顏元此後力反程朱的守靜與虛學](../Page/顏元.md "wikilink")，痛斥朱熹是“满口胡说”、“自欺欺世”，“必破一分程朱，始入一分孔孟”\[3\]；“程朱之道不熄，孔子之道不著”\[4\]；又批程朱“徒見道於紙，談道於口，考道於筆”\[5\]。他深感“误人才，败天下事者，宋人之学也”\[6\]，他說：「率天下入故紙中，耗盡身心氣力，做弱人病人無用人，皆晦庵（朱熹）為之也！」\[7\]。

清代[戴震认为](../Page/戴震.md "wikilink")：“理者，存乎欲者也。”（《[孟子字义疏证](../Page/孟子字义疏证.md "wikilink")》卷上）“凡事为皆有于欲，无欲则无为矣。有欲而后有为，有为而归于至当不可易之谓理。无欲无为，又焉有理？”（《孟子字义疏证》卷下）。

[五四運動後](../Page/五四運動.md "wikilink")，知識份子極力破除“吃人的禮教”\[8\]，甚至對理學有一致的觀點，中國的衰落自宋開始，其中，朱熹的理學曾被认为是所有這些衰落的罪魁禍首\[9\]。

## 宋明理学的主要学派

[宋明理学的主要学派包括](../Page/宋明理学.md "wikilink")[周敦颐的道学派](../Page/周敦颐.md "wikilink")（以「道」为核心概念）、[邵雍的数学派](../Page/邵雍.md "wikilink")（以「数」为核心概念）、[张载与](../Page/張載_\(北宋\).md "wikilink")[王夫之的](../Page/王夫之.md "wikilink")[气学派](../Page/气学.md "wikilink")（以「气」为核心概念）、程（[程颢](../Page/程颢.md "wikilink")、[程颐](../Page/程颐.md "wikilink")）与[朱熹的理学派](../Page/朱熹.md "wikilink")（以「理」为核心概念）、[陆九渊与](../Page/陆九渊.md "wikilink")[王阳明的](../Page/王阳明.md "wikilink")[心学派](../Page/心学.md "wikilink")（以「心」为核心概念）、[陈亮与](../Page/陈亮.md "wikilink")[叶适的](../Page/叶适.md "wikilink")[事功学派](../Page/事功学派.md "wikilink")（以「事功」为核心概念）等。[陆王心学於程朱理学日趋僵化之际](../Page/陆王心学.md "wikilink")，而盛于[明代中后期](../Page/明代.md "wikilink")。张载与王夫之气学则于心学日趋式微之际，与[事功学派合流而盛于](../Page/事功學派.md "wikilink")[清代](../Page/清代.md "wikilink")。

宋代传入日本，形成了[日本朱子学](../Page/日本朱子学.md "wikilink")。

## 注釋

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 研究書目

  - [陳榮捷](../Page/陳榮捷.md "wikilink")：《朱學論集》（臺北：臺灣學生書局，1982）。
  - Hoyt
    Tillman（田浩）著，阮東升等譯：《旁觀朱子學：略論宋代與現代的經濟、教育、文化、哲學》（上海：華東師範大學出出版社，2011）。
  - [島田虔次著](../Page/島田虔次.md "wikilink")，蔣國保譯：《朱子學與陽明學》（西安：陝西師範大學出版社，1986）。
  - 山下龍二：《》（東京：研文社，1991）。
  - 鍾彩鈞：〈[二程道德論與工夫論述要](http://www.litphil.sinica.edu.tw/home/publish/PDF/Bulletin/04/4-441-476.pdf)〉。
  - 鍾彩鈞：〈[二程心性說析論](http://www.litphil.sinica.edu.tw/home/publish/PDF/Bulletin/01/%E4%BA%8C%E7%A8%8B%E5%BF%83%E6%80%A7%E8%AA%AA.pdf)〉。
  - 鍾彩鈞：〈[二程本體論要旨探究──從自然論向目的論的展開](http://www.litphil.sinica.edu.tw/home/publish/PDF/Bulletin/02/%E4%BA%8C%E7%A8%8B%E6%9C%AC2-385-422.pdf.pdf)〉。
  - 吾妻重二：〈[朱子学的知识体系及其在东亚的普遍意义](http://www.nssd.org/articles/article_read.aspx?id=88776883504849534849484850)〉。
  - 陈晓杰：〈[朱子学公私观的一种政治史考察——以“霅川事变”为线索](http://www.nssd.org/articles/article_read.aspx?id=669047579)〉。

[程朱理學](../Page/category:程朱理學.md "wikilink")
[category:中國哲學](../Page/category:中國哲學.md "wikilink")
[category:儒家](../Page/category:儒家.md "wikilink")
[category:理學](../Page/category:理學.md "wikilink")

1.  清道光年間《[休寧縣志](../Page/休寧縣志.md "wikilink")》卷一、卷十六記載，[休寧縣在明代有](../Page/休寧縣.md "wikilink")“節婦”、“烈婦”四百餘人；自清初至道光年間多達兩千餘人。
2.  熊赐履：《下学堂札记》卷之一
3.  《 顏習齋先生年譜》卷下
4.  《[習齋記餘](../Page/習齋記餘.md "wikilink")·未墜集序》
5.  《習齋記餘·曲阜祭孔子文》
6.  《習齋年譜》卷下
7.  《朱子語類評》
8.  “吃人的禮教”一語出自[吳虞](../Page/吳虞.md "wikilink")〈吃人與禮教〉一文：「孔二先生的禮教講到極點，就非殺人吃人不成功，這真是殘酷極了！一部歷史裡面，講道德、說仁義的人，時機一到，他就直接間接地都會吃起人肉來。就是現在的人，或者也有沒做過吃人的事，但他們想吃人，想咬你幾口出氣的心，總未必打掃得乾乾淨淨。……我們應該明白了：吃人的就是講禮教的，講禮教的就是吃人的呀！」該文發表在[陳獨秀主編的](../Page/陳獨秀.md "wikilink")《[新青年](../Page/新青年.md "wikilink")》第六卷第六號（1919年11月1日出版）。
9.  [唐德剛譯注](../Page/唐德剛.md "wikilink")，《胡適口述自傳》，最終章